移居瑞典 打工創業都要達資金門檻

瑞典衍生不少知名品牌如IKEA、H&M，近年更成為歐洲初創企業重要搖籃之一。想移居瑞典，透過打工或創業都要達到資金門檻。

經濟指標「排名王」

瑞典以面積計為北歐最大國家，人口約1000萬，人口密度每平方公里僅25人。瑞典有64%國土由森林覆蓋，中南部多為平原並有多達9萬個湖泊。首府斯德哥爾摩由一列島嶼組成，在城中可以輕易到岸邊欣賞海景或日落。

瑞典冬季出名凍及日照時間短，例如斯德哥爾摩冬季日照時間只有約六小時。不過瑞典四季仍分明，而且夏季平均氣溫由12至25度相當清爽，日照時間長達18小時。假如你厭倦香港濕熱夏季，移居瑞典或會令你重新欣賞夏日生活。

考慮移居海外，當然希望個人事業可以再發展而不是「食老本」。所以揀目的地必須考慮經濟因素，這方面瑞典可謂歐洲「排名王」。瑞典在2018年位列聯合國永續經驗指標第一位，在2017年獲福布斯選為「全球最適合營商」排名第一，2020年世界快樂指數排名第七，2020《世界性別差距報告》名列第四。

瑞典多年來盛產國際知名品牌，除了大家熟悉的IKEA、H＆M及Ericsson，還有Spotify、阿斯利康製藥等近年崛起的名字。瑞典另一強項係培育初創企業，2015年瑞典獨角獸數量佔人口比例為歐洲第一，並誕生Skype、Minecraft遊戲開發商Mojang等世界知名新創企業，故此被譽為「獨角獸工廠」。

瑞典另一賣點係「慢活」，當地人奉行「Lagom」文化，意思係唔多唔少剛剛好。所以當地職場一般準時放工，即使有加班都會有補時、加班費等補貼安排。一般上班族可享每年25日有薪假，如果有BB出世，父母能共享480日育嬰假，父親亦要放至少90日育嬰假。唔少曾在瑞典打工亞洲人都表示，當地工作另一吸引力係高層無架子，甚至有過來人表示公司會規定員工輪流清潔茶水間，連高層都要落手落腳參與。加上瑞典陸路可達北歐近鄰，搭廉航可達歐洲其他國家，移居瑞典放假時可以輕易啟動歐遊，都係另一吸引之處。

創業兩年可轉永居

移居瑞典可考慮打工及創業兩種途徑。打工可申請打工居留許可（Work Permit），申請人要獲得瑞典僱主聘用，僱主並要在歐盟/歐洲經濟區及瑞士刊登招聘廣告至少十日，職位每月收入至少達13000瑞典克朗（約1.2萬港元）。申請人收到僱主獲聘邀請後，須提交個人資料，僱主完成聘用程序後即會收到申請打工居留許可電郵，申請人須提交護照副本、律師行簽發的授權書表格等文件並支付2000瑞典克朗申請費（約1874港元）。合資格申請人可攜同配偶及子女到瑞典居住。首次申請審批約四至六個月，成功獲批居留期為兩年，頭兩年不得轉換僱主，到兩年後續簽成功則可轉工但須從事同一行業。一般居留達四年可申請永久居留。

有意到瑞典創業，則可透過申請自僱居留許可（Resi­dence permit for people who have their own business）。申請人須提交證明擁有從事業務經驗、持有經營公司達50%股份、良好英語或瑞典語證明、當地商業人脈證明、商業計劃書。經營業務的服務及產品須在瑞典產出或出售，申請人亦要提交首兩年生活費資本證明，申請人額度為200000瑞典克朗（約18.7萬港元），配偶為100000瑞典克朗（約9.37萇港元），每名子女50000萬瑞典克朗（約4.68萬港元）。申請條件亦要求申請人須提交首兩年過後仍可以維持生活的財務證明，換言之提交的戶口證明最好大幅預鬆額度，增加獲批勝算。

假如現時經營的公司已有服務合約或訂單，以及最近兩年的財務報表，亦要在申請時提交，作為經營業務有收入的有力證明。申請人亦要提交學歷及工作證明。一般審批約需時16至18個月，獲批後可居留兩年，兩年後證明經營業務營運狀況良好，即可申請永久居留。

至於入籍，雖然門檻為居留滿五年、擁有永居資格及品行良好，毋須通過瑞典語測試，不過打算落戶瑞典，掌握瑞典語都係不可或缺條件。現時香港有機育機構提供由海外老師教授的網上課程，收費每小時約百多元起，對移居瑞典有興趣人士，不妨先嘗試報讀課程為移居瑞典作準備。

Ikea、Nokia同H&M依家都唔撚掂啦

係得Spotify 同Minecraft 做得住

Master